\subsection{Projektstunde 5 \& 6}\steffen
\subsubsection{Bemerkungen zur Lerngruppe}
Ergänzend zu den Einschätzungen in Abschnitt \ref{ssec:project:34:lerngruppe} zeigt sich die Lerngruppe als durchaus motiviert. Die Schülerinnen und Schüler, die in der 1. und 2. Stunde wegen innerschulischer Aktivitäten nicht am Unterricht teilgenommen haben, gliedern sich gut in das Leistungsspektrum der Klasse ein. Es besteht weiterhin das für Informatikkurse charakteristische ``Leistungstal'' in der Mitte des Leistungsspektrums. Da es sich um eine Hochbegabtenklasse handelt, entspricht das untere Ende des Leistungsspektrums etwa einer durchschnittlichen Leistung in Regelschulen. Die Schülerinnen und Schüler sind interessiert am Kontext der Reihe, fordern aber auch Beschäftigung ein. Die Reaktion auf fragend-entwickelnden Unterricht lässt sich als zäh beschreiben. 

Das Vorwissen in der Klasse ist stark heterogen. Obwohl viele der Schüler ein Zertifikat über den Einsatz von Excel verfügen, ist der aktive Einsatz aber bei den meisten einige Jahre her. Dementsprechend muss beim Einsatz von Tabellenkalkulation entsprechend unterstützt werden. Informatische Grundbildung ist aber breit in der Klasse vorhanden. Begriffe wie ``Variable'' und ``Anweisung'' werden verstanden. 

Schüler R\footnote{Name wegen Datenschutz anonymisiert} hebt sich weiterhin von der restlichen Klasse ab im Hinblick auf die Leistung deutlich nach oben ab. Bezüglich der Sozialkompetenz zeigt sich aber Nachholbedarf. R fordert auch explizit mehr Handlungsspielräume im Unterricht.

Eine Gruppe von fünf Schülerinnen erfordert eine etwas stärkere Lehrerpräsenz während der Bearbeitung von Aufgaben, da sonst deren Aufmerksamkeit sich anderen, unterrichtsirrelevanten Themen zuwendet. 

Eine weitere Gruppe von drei Schülern benötigen ebenfalls mehr Lehrerpräsenz, da diese Gruppe zu alternativen Lösungsansätzen neigt, die jedoch in den vergangen Stunden nicht immer zu einer Lösung führt.
\subsubsection{Methodische Überlegungen}
Aus den Beobachtungen innerhalb der Vorstunde ging hervor, dass es in der Klasse noch Probleme mit der Interpretation des Netzwerkmodells gibt. Vor allem, dass die Anzahl der Individuen innerhalb des Modells konstant bleibt. Es wurde häufig beobachtet, dass die Schüler ausgehende Kanten nicht beachten. Da dieses Verständnis aber essentiell für den weiteren Verlauf der Reihe ist, muss hier entsprechend korrigierend gewirkt werden. Eine Möglichkeit wäre es, dies mit einem Lehrvortrag zu tun, in dem diese Zusammenhänge explizit erklärt werden. Die Lerngruppe neigt aber dazu, bei Vorträgen sehr schnell das Interesse und damit auch die Aufmerksamkeit zu verlieren. Aus diesem Grund sollte auf Vorträge in dieser Klasse verzichtet werden. Organischer und Schülerzentrierter ist dagegen der folgende Ansatz: Den Schülern wird das Netzwerksmodell präsentiert. Anschließend sollen sie zuerst den Weg eines Individuums durch den Graph beschreiben. Anschließend werden die Iterationsvorschriften in nicht-zusammengefasster Form präsentiert. Die Schüler sollen sich nun gegenseitig mittels \emph{Think-Pair-Share} die Vorschrift für $K(n)$ erklären. 

Nachdem das Modell für alle einheitlich festgesetzt wurde, sollen nun Maßnahmen zur Eindämmung einer Krankheit modelliert werden. Der bisherige Ansatz wurde von der Klasse als zu kleinschrittig empfunden. Um weiterhin die Motivation der Klasse zu erhalten, wird der Arbeitsauftrag wesentlich freier als bisher gestaltet. Informationen, die die Schüler in eine gewisse Richtung führen sollen, werden nicht gegeben. Der Auftrag beinhaltet die Modellierung der Maßnahmen sowie deren Integration in das bestehende Modell und der Auswertung mit Excel. Gefordert werden mindestens zwei Maßnahmen. Durch die Formulierung ``mindestens'' können die Leistungsspitzen in der Klasse abgefangen werden. Um schwächere Schüler nicht zu verlieren, wird der Auftrag als Gruppenarbeit gegeben. Eine Bearbeitung mit maximal drei Schülern erachte ich als praktikabel. Alternativ ließen sich die Maßnahmen auch fragend-entwickelnd modellieren. Die Lerngruppe scheint aber noch nicht genug mit einem schülerzentrierten Unterricht vertraut zu sein, um die Maßnahmen in einer Unterrichtsdiskussion flüssig erarbeiten zu können. Die Diskussion liefe Gefahr zu lehrerzentriert zu werden und nur kleine Teile der Lerngruppe zu aktivieren. Der gruppenbasierte Ansatz ist darum vorzuziehen.

Die Evaluation der Ergebnisse soll ebenfalls schülerzentriert erfolgen. Ziel ist es, dass die Schüler ihre Ergebnisse sich gegenseitig präsentieren und miteinander besprechen und gegebenenfalls verbessern. Um Redundanzen zu vermeiden, werden zuerst die Ansätze im Plenum gesammelt. Dazu dient die Tafel beziehungsweise das Smartboard. Gesammelt werden nur die Maßnahmen selbst. Modellierungen werden erst danach in das bestehende Modell eingeführt. Nachdem ein Maßnahmenkatalog erstellt wurde, können die verschiedenen Modellierungen in der Klasse diskutiert werden. Gruppen, die eine Maßnahme modelliert haben, fügen diese in das bestehende Modell ein und erläutern ihre Modellierung. Der Rest der Klasse wird dazu aufgefordert, Anmerkungen und Verbesserungen beizusteuern, falls nötig. Bei Gruppen, die ihre Maßnahme in ihre Tabellenkalkulation eingebunden haben, kann zudem auf die Effektivität der Maßnahme eingegangen werden. 

Aufgrund bereits geäußerter Ideen der Schüler, kann mit der Maßnahme ``Auswandern'' gerechnet werden. Falls diese Maßnahme nicht von der Klasse modelliert wurde, muss sie als Impuls vom Lehrer kommen. Dazu kann ``Gerade im Falle von Ebola, wo die Letalität bei 50$\%$ liegt, würde Ich nicht auf eine Impfung warten wollen. Welche Optionen hätte ich denn sonst noch?''. Die Nennung einer Maßnahme hängt natürlich von den zuvor modellierten Schülermaßnahmen ab. Ziel ist es, von der Betrachtung einer einzelnen Population hin zur Betrachtung mehrerer zu kommen. Den Schülern sollte implizit klar sein, dass bisher immer der Krankheitsverlauf innerhalb eines Landes betrachtet wurde, da dies auch so eingeführt wurde.

Mit der Erwähnung von vier Fällen von Ebola, die im Herbst 2014 in den USA entdeckt wurden, sollen die Schüler erkennen, dass das bisherige Modell einen Krankheitszustand noch nicht integriert hat, nämlich die Klasse der Inkubierenden, die es erlaubt, eine Krankheit über Grenzen hinweg zu tragen. Diese soll von den Schülern in das bestehende Modell eingebunden werden. Dazu wäre die bisher verwendete Partnermodellierung geeignet. Die Einbindung sollte aber keinen der Schüler vor ein Problem stellen, weswegen dieser Schritt zeitsparender in einem Lerngruppengespräch absolviert werden kann. Eine direkte Einführung, in der der Lehrer der Lerngruppe die Klasse der Inkubierenden vorstellt und selbst einbindet, sollte vermieden werden. Diese Krankheitsklasse ist ein wichtiges Element in der Modellierung von Pandemien und sollte darum auch von der Lerngruppe selbst erkannt und modelliert werden. 

Nachdem das Modell einer einzelnen Population fertig gestellt ist, werden nun die Interaktionen zwischen verschieden Populationen modelliert. Wieder soll den Schülern genügend Freiheiten gelassen werden, um eigene Ideen umsetzen zu können. Gleichzeitig muss gerade jetzt von Seiten der Lehrperson Kontrolle ausgeübt werden, damit die Schüler sich nicht in Details oder Komplexität verlieren. Ziel ist es, am Ende der Stunde ein verwendbares Modell für die Simulation von Pandemien zu haben. 

Die Modellierung der Interaktionen wird wieder in Gruppenarbeit von den Schülern selbst durchgeführt. Als Orientierungshilfe dient die Anweisung, Faktoren zu beschreiben, die den Individuumsaustausch zwischen zwei Populationen beeinflussen. Diese Faktoren sollen dann mit Werten aus $[0,1]$ quantifiziert werden. Durch die Vorgabe der Modellierung erhalten schwächere Schüler einen klar abgesteckten Handlungsrahmen, während stärkere Schüler immer noch genügend eigene Ideen einbringen können. 

Die Evaluation der Ergebnisse erfolgt, wie schon zuvor, mit einer vorgelagerten Sammlung von Lösungen. Die Schüler werden danach wieder ermutigt, ihr Modellierungen vor der Klasse zu beschreiben. Redundanzen und stark verwandte Faktoren werden dabei zusammengefasst. Der Impuls dazu sollte von der Lerngruppe selbst kommen, kann aber zur Not auch vom Lehrer eingebracht werden. Diese Evaluation bietet sich auch als mögliches Stundenende an. 

Sollte die Lerngruppe schneller als erwartet die Aufträge erledigen und evaluieren, dient als Stundenpuffer die Implementierung des erarbeiteten Modells für zwei Populationen in einer Tabellenkalkulation. Besonderheit soll dabei sein, dass es diesmal einen ``Patienten 0'' gibt, von dem die Krankheit ausgeht. Dieser Anwendungsfall dürfte Interesse in der Klasse wecken, zumal bisher immer nur der Verlauf einer bereits ausgebrochenen Krankheit simuliert wurde. Aufgrund der komplexen Iterationsvorschriften, die sich durch die zweite Population ergeben, wird nicht erwartet, dass alle Schüler diese Aufgabe noch in dieser Stunde fertig stellen. Schüler denen dies doch gelingt, werden aufgefordert, ihren Klassenkameraden zu helfen. Ziel des Auftrages ist es, die Schüler erkennen zu lassen, dass eine Tabellenkalkulation nicht mehr die beste Wahl für eine Simulation des erarbeiteten Modells ist. Die Motivation der Aufgabe erwächst aus dem Modellierungskreislauf. Die Frage, ob die simulierten Werte adäquat die Wirklichkeit beschreiben und welche Schwächen das Modell noch hat, werden auf die nachfolgende Stunde verschoben.



\begin{landscape}
\subsubsection{Verlaufsskizze}
\noindent
\begin{longtable}{|C{0.3\textwidth}|L{0.8\textwidth}|L{0.4\textwidth}|}
\hline
Phase & Arbeitsauftrag & Sozialform\\
\hline\hline
\endhead
\hline
\endfoot
Einstieg& Wdh: Zustandsmodell \& Iterationsvorschriften. ``Ein Individuum namens Alice ist gesund. Beschreibe anhand des Modells, was mit Alice in den nächsten Tagen passiert''

Anschließend:``Wieso sieht $K(n)$ so aus?'' in TPS& Unterrichtsgespräch\\\hline
Auftragsübergabe&``Welche Möglichkeiten gibt es, die Ausbreitung einer Krankheit zu verhindern oder zu verlangsamen? Modelliert mindestens 2 Maßnahmen und integriert diese in das bestehende Modell.''

Puffer: ``Integriert die Maßnahmen in Euer TK-Sheet''&\\\hline
Erarbeitung&Zeitansatz $\approx$ 20min&Einzel- oder Partnerarbeit\\\hline
Evaluation&Schüler präsentieren Ihre Ergebnisse. Bei Schülern, die die Zusatzaufgabe erfüllt haben, wird zudem gefragt ``Wie haben sich die Maßnahmen auf den Krankheitsverlauf ausgewirkt''&Schülerpräsentation \& Diskussion\\\hline
Auftragsübergabe&``Im Herbst 2014 gab es 4 Fälle von Ebola in den USA. Die Betroffenen waren allesamt Helfer während der Ebola-Epidemie in Afrika. Wie kam es dazu, wenn Flugzeuge keine offensichtlich kranken Passagiere befördern? Wie muss das Modell ergänzt werden?''&\\\hline
Erarbeitung&$\approx$ 5min&Unterrichtsgespräch\\\hline
Auftragsübergabe&``Modelliert die Interaktion zwischen zwei Populationen. Identifiziert dazu Einflussfaktoren, wegen denen Menschen von einer Population in eine andere wechseln. Beschreibt jeden Einflussfaktor mathematisch als Zahl in $[0,1]$''&\\\hline
Erarbeitung&$\approx$ 15min&Einzel-/Gruppenarbeit\\\hline
Evaluation&Einflussfaktoren werden gesammelt und anschließend von den Schülern präsentiert.&Schülerpräsentation \& Diskussion\\\hline\hline
&Mögliches Stundenende&\\\hline\hline
Auftragsübergabe&``Erzeugt eine TK, mit der die Interaktion zwischen zwei modellierten Populationen beschrieben wird. Die Simulation beginnt dieses mal mit nur einem Infizierten in einer der beiden Populationen''&\\\hline
Erarbeitung&Bis Stundenende&Einzel-/Gruppenarbeit\\
\end{longtable}
\end{landscape}
\subsubsection{Materialien}
\subsubsection{Erwartungshorizont}
\subsubsection{Schülerprodukte}
\subsubsection{Reflexion der Stunde}